[
    {
        "question": " उसने कहा कि मैं घर जाऊँगा |",
        "options": [
            "संयुक्त वाक्य",
            "सरल वाक्य",
            "मिश्र वाक्य",
            "प्रश्नावाचक वाक्य"
        ],
        "answer": "मिश्र वाक्य"
    },
    {
        "question": " रानी घर जा रही है |",
        "options": [
            "मिश्र वाक्य",
            "संयुक्त वाक्य",
            "सरल वाक्य",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "सरल वाक्य"
    },
    {
        "question": " राम क्रिकेट खेलता है पर अच्छा नहीं |",
        "options": [
            "सरल वाक्य",
            "संयुक्त वाक्य",
            "मिश्र वाक्य",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "संयुक्त वाक्य"
    },
    {
        "question": " ज्यों ही मैंने दरवाजा खोला कि वह आ गया |",
        "options": [
            "संयुक्त वाक्य",
            "सरल वाक्य",
            "मिश्र वाक्य",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "मिश्र वाक्य"
    },
    {
        "question": " 'राम घर गया | उसने माँ को देखा |' का संयुक्त वाक्य बनेगा |",
        "options": [
            "इनमें से कोई नहीं",
            "राम घर गया और उसने माँ को देखा",
            "राम घर गया अत: उसने माँ को देखा",
            "राम ने घर जाकर माँ को देखा"
        ],
        "answer": "राम घर गया और उसने माँ को देखा"
    },
    {
        "question": " रमा की गाय दूध देती है |",
        "options": [
            "सरल वाक्य",
            "संयुक्त वाक्य",
            "मिश्र वाक्य",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "सरल वाक्य"
    },
    {
        "question": " वह कौन - सा व्यक्ति है जिसने जवाहर लाल नेहरु का नाम न सुना हो |",
        "options": [
            "मिश्र वाक्य",
            "संयुक्त वाक्य",
            "सरल वाक्य",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "मिश्र वाक्य"
    },
    {
        "question": " वाक्य के घटक होते हैं -",
        "options": [
            "उद्देश्यऔर विधेय",
            "कर्म और क्रिया",
            "कर्त्ता और क्रिया",
            "कर्म और विशेषण"
        ],
        "answer": "उद्देश्यऔर विधेय"
    },
    {
        "question": " निम्न वाक्यों में से संयुक्त वाक्य कौन - सा है ?",
        "options": [
            "रूपा चाहती है कि वह नौकरी करे",
            "वह खाना खाकर सो गया",
            "गीता जिस घर में रहती है बहुत गंदा है",
            "उसने खाना खाया और सो गया"
        ],
        "answer": "उसने खाना खाया और सो गया"
    },
    {
        "question": " निम्नलिखित में कौन - सा मिश्र वाक्य है ?",
        "options": [
            "सेठ जानता है कि नौकर ईमानदार है",
            "बिजली नहीं थी इसलिए अँधेरा था",
            "नेताजी भाषण देकर चले गये",
            "चोर को देखकर सिपाही पकड़ने दौड़ा"
        ],
        "answer": "सेठ जानता है कि नौकर ईमानदार है"
    },
    {
        "question": " राम पढ़ता है |",
        "options": [
            "मिश्रित वाक्य",
            
            "सरल वाक्य",
            "संयुक्त वाक्य",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "सरल वाक्य"
    },
    {
        "question": " उसने परिश्रम तो बहुत किया किन्तु सफलता नहीं मिली |",
        "options": [
            "मिश्रित वाक्य",
            "संयुक्त वाक्य",
            
            "सरल वाक्य",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "संयुक्त वाक्य"
    },
    {
        "question": " यदि सही दिशा में परिश्रम करोगो तो अवश्य सफल हो जाओगे |",
        "options": [
            "सरल वाक्य",
            "मिश्रित वाक्य",
            
            "संयुक्त वाक्य",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "मिश्रित वाक्य"
    },
    {
        "question": " संतोष से बढ़कर सुख नहीं |",
        "options": [
            "संयुक्त वाक्य",
            "मिश्र वाक्य",
            "सरल वाक्य",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "सरल वाक्य"
    },
    {
        "question": " मजूदर मेहनत करता है किन्तु उसके लाभ से वंचित रहता है |",
        "options": [
            "सरल वाक्य",
            "संयुक्त वाक्य",
            
            "मिश्र वाक्य",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "संयुक्त वाक्य"
    },
    {
        "question": " तुलसीदास ने कहा है कि विनाशकाल में मनुष्य की बुद्धि भ्रष्ट हो जाती है |",
        "options": [
            
            "मिश्र वाक्य",
            "सरल वाक्य",
            "संयुक्त वाक्य",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "मिश्र वाक्य"
    },
    {
        "question": " जब तक वह घर पहुंचा तब तक उसके पिता जा चुके थे |",
        "options": [
            "मिश्र वाक्य",
            "संयुक्त वाक्य",
            "सरल वाक्य",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "मिश्र वाक्य"
    },
    {
        "question": " निम्न में से सरल वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "सुबह हुई और वह आ गया",
            "उसने कहा कि कार्यालय बंद हो गया",
            "जो बड़े हैं, उन्हें सम्मान दो",
            "राहुल धीरे-धीरे लिखता है"
        ],
        "answer": "राहुल धीरे-धीरे लिखता है"
    },
    {
        "question": " निम्न में से संयुक्त वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "जो परिश्रम करता है, वही आगे बढ़ता है",
            "परिश्रमी व्यक्ति ही सफलता प्राप्त करता है",
            "मैं पढ़ता हूँ और वह गाता है",
            "क्या मेरे बिना वह पढ़ नहीं सकता है"
        ],
        "answer": "मैं पढ़ता हूँ और वह गाता है"
    },
    {
        "question": " निम्न में से मिश्र वाक्य का चयन कीजिए -",
        "options": [
            "आकाश में बादल गरजता है",
            "रोहन आम खा रहा है",
            "वह पंडित है, किन्तु हठी है",
            "वह कौन - सा व्यक्ति है, जिसने महात्मा गांधी का नाम न सुना हो"
        ],
        "answer": "वह कौन - सा व्यक्ति है, जिसने महात्मा गांधी का नाम न सुना हो"
    }
]